［智利］示威者罷工後剛剛成功爭取最大訴求的公投修憲

智利10月開始爆發示威浪潮，從一開始學生抗議地鐵加價，逐漸演變為針對政府嘅示威行動，瞬速席捲全國多個地區。而喺當地嘅15號，經過數小時嘅談判之後，最終通過咗反對派嘅主要要求－－全民公投修憲，智利人民總算可以喺明年4月公投前稍作喘息。

智利示威活動持續接近一個月，最初係由學生發起嘅地鐵加價抗議，隨即升級成示威者同防暴警察之間嘅衝突。智利政府當晚立即宣布進入緊急狀態，第二日甚至喺聖地牙哥實行宵禁。雖然總統已經暫停地鐵加價，但衝突並無因此立即消失，並開始有人喺衝突中喪生。總統之後嘗試以社會救濟措施紓緩社會氣氛，然而並無成功，隨之而嚟嘅係一連兩日嘅罷工，過百萬民眾亦進一步要求總統辭職同進行經濟改革。

直至11月，示威衝突依然不斷，但總統仍然堅決拒絕辭職。隨住智利經濟開始受打擊、總統府附近發生衝突，政府承受嘅壓力再進一步提升。接住八萬群眾再度結集遊行，過百組織再次發起罷工，終於，智利政府向示威者低頭，回應人民最大嘅訴求－－宣布明年4月由民眾一人一票公投應否修憲，以及修憲成員嘅組成。智利現行嘅憲法係喺獨裁時代由軍政府頒布，直到而家民主時代，當中仍然未有確立國家提供教育同醫療保健嘅責任，呢個亦係示威者嘅兩大訴求。若順利修憲，相信可以滿足到智利示威者。

對於示威由抗議地鐵加價，轉化成更深層次嘅公投修憲，智利政府並無簡單以「示威已經變咗質」、「你哋唔會得逞」嚟全盤否定示威者嘅訴求。相信只有正視民眾訴求、懂得對症下藥嘅政府，先可以盡快解決到問題，真正做到「止暴制亂」。

原圖來源：Getty Images
=========================
【毛記電視 本週節目】
星期一《愛護同事協會》：
04/11－重慶歷險記（
星期二《今日問真啲》：
05/11－香港的米豬連店 （
星期三《星期三港案》：
31/10－牠們才是沉默的一群（
星期四《國家級任務》：
1/11－巴基斯坦篇 第6集－巴基食玩買War（
星期五《細路做嘢唔使你教》：
14/11－ 我衛我城（)
星期六《齊上齊學》：
16/11－ 沈旭暉「點都割唔到的國際關係」
（)
=========================
【毛記電視】
Instagram：100mosthk／TV_Most
Facebook：100毛／毛記電視
YouTube：毛記電視
App：毛記電視

下年4月
到時清算曬d 示威者啦